\documentclass[a4paper]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}

% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom}
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\im}{im}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Modulen en Categorieën Huiswerk 3}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[2.18]
Zij $R$ een ring en $I \subset R$  een linksideaal. Toon aan dat een kort exacte rij van de vorm
\[
0 \rightarrow M \rightarrow N \xrightarrow{\pi} R / I \rightarrow 0
\]
gespleten is als en alleen als er een $x \in N$ bestaat met $\pi(x) = 1 + I$ en $rx = 0$ voor alle $r \in I$.
\end{opghand}
\begin{oplossing} Neem eerst aan dat er zo'n $x$ bestaat, we tonen aan dat er dan een homomorfisme $s: R / I \to N$ bestaat zodat $\pi \circ s = \id_{R/I}$, hieruit volgt dat de rij gespleten is. Laat $s(m) = mx$ voor alle $m + I \in R / I$. Dit is goed gedefiniëerd, want als $m_1 + I = m_2 + I$, dan $m_1 - m_2 \in I$, en dus $(m_1 - m_2)x = 0$ per aanname op $x$. Dus $m_1x = m_2x$. En dit is een homomorfisme, want $s(m + n) = (m + n)x = mx + nx = s(m) + s(n)$ voor alle $m, n \in R / I$, en $s(rm) = rmx = rs(m)$ voor alle $r \in R$ en $m \in R / I$. Tenslotte volgt dat $\pi \circ s(m + I) = \pi(xm) = \pi(x)\pi(m) = (1 + I)(m + I) = m + I$, dus $\pi \circ s = \id_{R/I}$, zoals verlangd.

Stel nu dat de rij gespleten is, dan bestaat er dus een homomorfisme $s: R / I \to N$ met $\pi \circ s = \id_{R/ I}$. Laat $x = s(1 + I)$.  En voor $r \in I$ zal $rx = r \cdot s(1 + I) = s(r + I) = s(0 + I) = 0$, want $r \in I$ en $s$ is een homomorfisme. Dus onze $x$ voldoet aan alle eisen.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[2.20] Zij $R$ een ring, laat
\[
0 \rightarrow M_1 \xrightarrow{} M_2 \xrightarrow{} M_3 \xrightarrow{} 0
\]
een kort exacte rij van $R$-modulen. Laat zien dat als $M_1$ vrij is van rang $n_1$ en $M_3$ vrij is van rang $n_3$, dat $M_2$ dan vrij is van rang $n_1 + n_3$.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Merk op dat $M_3$ vrij is van rang $n_3$, dus $M_3 \simeq R^{n_3}$. Uit opgave 2.17 mogen we dan concluderen dat de rij gespleten is, dus er bestaat een een isomorfisme $\varphi: M_1 \oplus M_3 \xrightarrow{\sim} M_2$. Aangezien $M_1$ vrij is van rang $n_1$ en $M_3$ vrij is van rang $n_3$, zal $M_1 \oplus M_3$ vrij zijn van rang $n_1 + n_3$. Dus $M_2$ is ook vrij van rang $n_1 + n_3$, want $M_2 \simeq M_1 \oplus M_3$.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[2.20] Zij $R$ een commutatieve ring en $M$ een $R$-moduul. Een element $x \in M$ heet een torsie-element als er een $r \in R$ bestaat met $r \neq 0$ en $rx = 0$.

Neem aan dat $R$ een domein is. Toon aan dat de torsie-elementen van een $R$-moduul $M$ een deelmoduul van $M$ vormen.

Geef een voorbeeld om te laten zien dat de voorwaarde dat $R$ een domein is echt nodig is.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
We nemen eerst aan dat $R$ een domein is. De torsie-elementen vormen dan een deelmoduul, want als $x$ en $y$ torsie-elementen zijn, dan bestaan er $r, t \in R \setminus \{0\}$ met $rx = 0, ty = 0$. Dus $rt(x  +y) = trx + rty = t\cdot 0 + r \cdot 0 = 0$ want $r$ is commutatief, en $x + y$ is dus ook een torsie-element, immers $rt \neq 0$ want $R$ is een domein. En voor $s \in R$ zal $r(sx) = s(rx) = s \cdot 0$, dus $sx$ is ook een torsielement, want $r \neq 0$ per aanname.

Als voorbeeld beschouwen we $R = \ZZ / 6\ZZ$ en $M = \ZZ / 6\ZZ$, waar de werking van $R$ de vermenigvuldiging is. Dan zijn $2, 3 \in M$ torsie-elementen, want $3 \cdot 2 \equiv 0$ en $2 \cdot 3 \equiv 0$, en $2, 3 \not \equiv 0 \pmod{6}$. Maar $2 + 3 \in M$ is geen torsie-element, want $\ggd(5, 6) = 1$ dus als $r \cdot 5 \equiv 0 \pmod{6}$ dan $6 | r$ en $r \equiv 0 \pmod{6}$.
\end{oplossing}
\end{document}
